\documentclass[ignorenonframetext]{beamer}

\usecolortheme{crane}

\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{turnstile}
\usepackage{fancyvrb}
%\usepackage{manfnt}
\usepackage{qtree}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithmicx}

\input{Macros/macros}

\title{Formale Techniken der Software-Entwicklung}
\subtitle{9. Vorlesung}
\author{Matthias Hölzl, Christian Kroiß}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Folien Online}
  Der Quellcode der Folien ist jetzt als Git-Repository verfügbar:
\begin{verbatim}
    https://gitlab.com/mhoelzl/FTSE-2015-Folien
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogische Resolution} Welche Probleme treten
auf, wenn wir Resolution für prädikatenlogische Formeln definieren
wollen?

  \begin{itemize}
  \item Quantoren: Resolution arbeitet auf Klauseln; wie gehen wir mit
    Quantoren um?
  \item Wann sind zwei prädikatenlogische Atome komplementär?  Sind
    $P(x)$ und $\lnot P(y)$ komplementär?  Sind $P(x) und \lnot P(a)$
    komplementär?  Sind $P(a) und \lnot P(b)$ komplementär?
  \end{itemize}
  
  Antwort:
  \begin{itemize}
  \item Pränex-Normalform
  \item Skolemisierung
  \item Unifikation
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prädikatenlogische Resolution}
  \begin{itemize}
  \item Pränex-Normalform: Alle Quantoren werden an den Anfang der
    Formel gezogen.  Aus $(\forall x. P(x)) \land (\exists y. Q(y))$
    wird $\forall x. \exists y. P(x) \land Q(y)$ oder $\exists
    y. \forall x. P(x) \land Q(y)$
  \item Umwandlung des quantorenfreien Teils der Formel in CNF
  \item Skolemisierung: Existenzquantoren werden durch neue Konstanten
    oder Funktionssymbole ersetzt.  Aus $\exists y. \forall x. P(x)
    \land Q(y)$ wird, $\forall x. P(x) \land Q(c^s)$, aus $\forall
    x. \exists y. P(x) \land Q(y)$ wird $\forall x. P(x) \land
    Q(f^s(x))$
  \item Allquantoren am Anfang der Formel werden weggelassen.  Aus
    $\forall x. P(x) \land Q(c^s)$ wird $P(x) \land Q(c^s)$
  \item Unifikation stellt fest wann $P(t_1, \dots, t_n)$ und $P(t_1',
    \dots, t_n')$ komplementär sind und ermöglicht die Berechnung der
    Resolvente zweier Klauseln
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Skolem-Normalform erhält Inkonsistenz}
  \begin{proposition}
    Sei $\phi$ eine Formel und $S$ die nach dem oben beschriebenen
    Verfahren erhaltene Skolem-Normalform zu $\phi$.  $S$ ist genau
    dann inkonsistent, wenn $\phi$ inkonsistent ist.
  \end{proposition}
  
  Die Skolem-Normalform $\phi_S$ einer Formel $\phi$ ist \emph{nicht}
  äquivalent zu $\phi$.  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Zurück zur Resolution}
  Aussagenlogische Literale $L$ und $M$ heißen komplementär, wenn
  $L = \lnot M$ oder $M = \lnot L$ ist.
  
  In der Aussagenlogik haben wir gesehen, dass die Resolvente zweier
  Klauseln $L$ und $M$, die komplementäre Literale $L_i$ und $M_j$
  enthalten, eine logische Konsequenz aus $L$ und $M$ ist.
  
  Ein Resolutionsbeweis von einer Klausel $C$ aus einer Menge von
  Klauseln $S$ ist ein Baum,
  \begin{itemize}
  \item dessen Wurzel die leere Klausel ist
  \item in dem jeder Knoten die Resolvente seiner Kinder ist 
  \item dessen Blätter aus $S, \lnot C$ sind
  \end{itemize}
  
  Wir haben mit der Skolem-Normalform eine Möglichkeit,
  prädikatenlogische Formeln in Klauseln umzuwandeln, müssen aber die
  Auswahl der komplementären Literale noch verallgemeinern.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel}
  Seien
  \begin{align*}
    C_1 &= P(x) \lor Q(x)\\
    C_2 &= \lnot P(f(x)) \lor R(x)
  \end{align*}
  $C_1$ und $C_2$ haben keine komplementären Literale.  Wenn wir aber
  auf $C_1$ die Substitution $\subst{f(a)}{x}$ und auf $C_2$ die
  Substitution $\subst a x$ anwenden, erhalten wir
  \begin{align*}
    C'_1 &= P(f(a)) \lor Q(f(a))\\
    C'_2 &= \lnot P(f(a)) \lor R(a)
  \end{align*}
  und können mit einem Resolutionsschritt die Resolvente
  \begin{displaymath}
    Q(f(a)) \land R(a)
  \end{displaymath}
  erhalten.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Unifikatoren}
  \begin{definition}[Komposition von Substitutionen]
    Seien $\sigma$ und $\theta$ Substitutionen.  Die Komposition von
    $\theta$ und $\sigma$, $\theta \circ \sigma$ schreibt man auch
    $\sigma\theta$.
  \end{definition}
  Bei der Komposition von Substitutionen wird also die links stehende
  Substitution zuerst ausgeführt.  Das ist sinnvoll, weil die
  Substitution von rechts angewendet wird:
  $(\phi\sigma)\theta = \phi(\sigma\theta) = \phi(\theta \circ
  \sigma)$.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Unifikatoren}
  \begin{definition}
    Sei $E = \{E_1, \dots E_k\}$ eine Menge von Ausdrücken (Termen
    oder Formeln).  Eine Substitution $\sigma$ heißt
    \emph{Unifikator} von $E$ wenn $E_1\sigma \syneq E_2\sigma \syneq
    \dots \syneq E_k\sigma$ ist.  $E$ heißt \emph{unifizierbar} wenn
    es einen Unifikator von $E$ gibt.  Ein Unifikator $\sigma$ heißt
    \emph{allgemeinster Unifikator} (\emph{most general Unifyer},
    \emph{MGU}) von $E$, wenn sich jeder andere Unifikator $\theta$
    in der Form $\theta = \sigma\eta$ schreiben lässt.
  \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Unifikation}
  Wie soll sich ein Unifikationsalgorithmus für Ausdrücke verhalten?
  \begin{itemize}
  \item $f(t_1, \dots, t_m)$ und $g(t'_1, \dots, t'_n)$ sollen genau
    dann unifizierbar sein, wenn $f = g$ $m = n$ und $t_i$ mit $t'_i$
    unifizierbar ist
  \item Genauso für Prädikate
  \item Variablen sind implizit allquantifiziert, $x$ und $y$ sollen
    also unifizierbar sein, wenn diese Umbenennung konsistent möglich
    ist
  \item Eine Variable steht für einen beliebigen anderen Term, also
    soll eine Variable $x$ mit jedem Term $t$ unifizierbar sein\dots
  \item \dots außer $t$ enthält $x$: $f(x)$ und $x$ sind nicht (endlich)
    unifizierbar (Occurs-Check)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Unifikationsalgorithmus}
  \begin{algorithmic}
    \Function{Unify}{$x, y, \sigma$}
    \If {$\sigma = \bot$}
      \Return $\bot$
    \ElsIf {$x = y$}
      \Return $\sigma$
    \ElsIf {$\textsf{Variable?}(x)$}
      \Return $\textsf{Unify-Var}(x, y, \sigma)$
    \ElsIf {$\textsf{Variable?}(y)$}
      \Return $\textsf{Unify-Var}(y, x, \sigma)$
    \ElsIf {$\textsf{Compound?}(x) \land \textsf{Compound?}(y)$}
      \State\Return $\textsf{Unify-Compound}(x, y, \sigma)$
    \ElsIf {$\textsf{List?}(x) \land \textsf{List?}(y)$}
      \State\Return $\textsf{Unify}(x.rest, y.rest, 
      \textsf{Unify}(x.first, y.first, \sigma))$
    \Else
      \State\Return $\bot$
    \EndIf
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Unifikationsalgorithmus}
  \begin{algorithmic}
    \Function{Unify-Var}{$var, x, \sigma$}
    \If {$\langle var, val \rangle \in \sigma$}
      \Return \textsc{Unify}($val, x, \sigma$)
    \ElsIf {$\langle x, val \rangle \in \sigma$}
      \Return \textsc{Unify}($var, val, \sigma$)
    \ElsIf {\textsc{Occurs-Check}($var, x$)}
      \Return $\bot$
    \Else 
      \State \Return $\sigma \subst x {var}$
    \EndIf
    \EndFunction\\
    \Function{Unify-Compound}{$x, y, \sigma$}
    \If {$x.op = y.op$}
      \State\Return $\textsf{Unify}(x.\args, y.\args)$
    \Else
      \State\Return $\bot$
    \EndIf
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Unifikationsalgorithmus}
  \begin{proposition}
    Sind zwei Ausdrücke $x$ und $y$ unifizierbar, so gibt es einen
    allgemeinsten Unifikator $\sigma$.
    
    Der Unifikationsalgorithmus $\mathsf{Unify}(x, y, \epsilon)$
    terminiert und gibt einen allgemeinsten Unifikator für $x$ und
    $y$ zurück, falls ein Unifikator existiert.  Falls kein
    Unifikator existiert gibt der Algorithmus $\bot$ zurück.
  \end{proposition}
  
  Wir verzichten auf einen Beweis.  Der Terminierungsbeweis hängt
  unter anderem davon ab, dass wir mit dem Algorithmus gewisse
  Substitutionen nie erzeugen, z.B.\ $\subst x x$ oder
  $\subst {f(x)} x$.
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Unifikationsalgorithmus in ACL2}
  Wir wollen im Folgenden den Unifikationsalgorithmus in ACL2
  implementieren.  Da es sehr schwer ist, ein Maß für die
  Terminierung anzugeben verwenden wir ACL2 im Folgenden im
  Programmiermodus.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Unifikationsalgorithmus in ACL2}
  Wir repräsentieren Variablen durch Symbole, die mit \verb|?|
  beginnen, Konstanten durch andere Symbole, zusammengesetzte Terme
  und Formeln durch Listen.
  
  Dann kann man folgendermaßen testen, ob eine Form eine Variable
  ist:
\begin{verbatim}
(defun varp (x)
  (and (symbolp x)
       (> (length (symbol-name x)) 1)
       (str::strprefixp "?" (symbol-name x))))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Unifikationsalgorithmus in ACL2}
  Wir repräsentieren $\sigma$ durch eine Assoziationsliste, die eine
  Cons-Zelle \texttt{(}$x$\texttt{ . }$t$\texttt{)} für jedes Element
  $\subst t x$ enthält.  Den Zugriff auf diese Elemente definiert man
  durch:
\begin{verbatim}
(defun get-binding (x bindings)
  (assoc x bindings))

(defun lookup (x bindings)
  (cdr (get-binding x bindings)))

(defun extend-bindings (var x bindings)
  (cons (cons var x) bindings))
\end{verbatim}
  Für $\bot$ verwenden wir das Symbol \texttt{no-unifier}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Unifikationsalgorithmus in ACL2}
  Den Occurs-Check kann man folgendermaßen realisieren:
\begin{verbatim}
(defun occurs-check (var x bindings)
  (cond ((equal var x) t)
        ((and (varp x)
              (get-binding x bindings))
         (occurs-check var (lookup x bindings) bindings))
        ((consp x)
         (or (occurs-check var (first x) bindings)
             (occurs-check var (rest x) bindings)))
        (t nil)))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Unifikationsalgorithmus in ACL2}
  Da zusammengesetzte Ausdrücke durch Listen realisiert sind,
  benötigen wir keine Funktion \texttt{unify-compound}.  Die
  wechselseitige Rekursion zwischen \texttt{unify} und
  \texttt{unify-var} können wir in ACL2 folgendermaßen ausdrücken:
\begin{verbatim}
(mutual-recursion
 (defun unify* (x y bindings)
   ... (unify-var ...) ...)

 (defun unify-var (var x bindings)
   ... (unify* ...) ...))
\end{verbatim}
  (Wir nennen die erste Funktion \texttt{unify*} um den Namen
  \texttt{unify} für die Funktion mit $\sigma = \epsilon$ verwenden zu
  können.)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Unifikationsalgorithmus in ACL2}
\begin{verbatim}
 (defun unify* (x y bindings)
   (cond ((not (listp bindings))
          'no-unifier)
         ((equal x y) bindings)
         ((varp x)
          (unify-var x y bindings))
         ((varp y)
          (unify-var y x bindings))
         ((and (consp x) (consp y))
          (unify* (rest x) (rest y)
                  (unify* (first x) (first y) bindings)))
         (t
          'no-unifier)))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Unifikationsalgorithmus in ACL2}
\begin{verbatim}
 (defun unify-var (var x bindings)
   (cond ((get-binding var bindings)
          (unify* (lookup var bindings) x bindings))
         ((and (varp x) (get-binding x bindings))
          (unify* var (lookup x bindings) bindings))
         ((occurs-check var x bindings)
          'no-unifier)
         (t
          (extend-bindings var x 
                           (subst x var bindings)))))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Unifikationsalgorithmus in ACL2}
  Als Benutzerinterface definieren wir
\begin{verbatim}
(defun unify (x y)
  (unify* x y '()))
\end{verbatim}
  Damit erhalten wir z.B.
  \begin{Acl2}
(unify '(f ?x b) '(f a ?y))   \eval ((?Y . B) (?X . A))

(unify '(f ?x ?y) '(f ?y ?z)) \eval ((?Y . ?Z) (?X . ?Z))

(unify '(f ?x (g (h ?y))) '(f ?z ?z))
                              \eval ((?Z . (G (H ?Y)))
                              \pval  (?X . (G (H ?Y))))
  \end{Acl2}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Binäre Resolution}
  Seien $L = \{L_1, \dots, L_m\}$ und $M = \{M_1, \dots, M_n\}$ Mengen
  prädikatenlogischer Literale, so dass $L$ und $M$ keine gemeinsamen
  Variablen haben.  Falls $L_i$ und $M_j$ mit MGU $\sigma$
  unifizierbar sind und $L_i\sigma$ und $M_j\sigma$ komplementär sind
  (d.h.  $L_i\sigma \equiv \lnot M_j\sigma$ oder
  $\lnot L_i\sigma \equiv M_j\sigma$) gilt
  \begin{displaymath}
    \infer{L_1, \dots, L_m \qquad M_1, \dots, M_n}{(L_1, \dots, L_{i-1}, L_{i+1},
      \dots, L_m, M_1 \dots, M_{j-1}, M_{j+1}, M_n)\sigma}
  \end{displaymath}
  Diese Form der Ableitung heißt binäre Resolution.
  $(L_1, \dots, L_{i-1}, L_{i+1}, \dots, L_m, M_1 \dots, M_{j-1},
  M_{j+1}, \dots, M_n)\sigma$
  heißt \emph{binäre Resolvente} von $L_1, \dots, L_m$ und
  $M_1, \dots, M_n$.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Binäre Resolution}
  Binäre Resolution für Prädikatenlogik ist keine vollständige
  Ableitungsregel.  Im Gegensatz zur Aussagenlogik ist sie auch nicht
  widerspruchsvollständig.

  Zum Beispiel ist aus
  \begin{displaymath}
    C_1 = \{P(w), P(x)\} \text{ und } C_2 = \{\lnot P(y), \lnot P(z)\}
  \end{displaymath}
  durch binäre Resolution nicht die leere Klausel ableitbar.  Die
  möglichen Resolventen sind immer von der Form
  \begin{displaymath}
    P(u), \lnot P(w)
  \end{displaymath}
  mit $u \in \{w, x\}$ und $v \in \{y, z\}$ und lassen sich durch
  binäre Resolution mit $C_1$ und $C_2$ nicht weiter vereinfachen.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Faktorisierung}
  Man muss binäre Resolution entweder durch Resolution von Mengen
  unifizierbarer komplementärer Literale erweitern oder
  sog. Faktorisierung einführen.

  \begin{definition}
    Sei $L = \{L_1, \dots L_m\}$ eine Menge von Literalen.  Sind zwei
    oder mehrere $L_i$ mit MGU $\sigma$ unifizierbar, so heißt
    $L\sigma$ ein \emph{Faktor} von $L$.
  \end{definition}  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resolution}
  \begin{definition}[Prädikatenlogische Resolution]
    Seien $L$ und $M$ Mengen von Literalen.  $N$ ist eine Resolvente
    von $L$ und $M$, wenn $N$ die Resolvente einer Anwendung binärer
    Resolution auf
    \begin{enumerate}
    \item $L$ und $M$,
    \item $L$ und einen Faktor von $M$,
    \item einen Faktor von $L$ und $M$ oder
    \item einen Faktor von $L$ und einen Faktor von $M$
    \end{enumerate}
    ist.  Die Ableitung einer solchen Resolvente nennt man
    \emph{(prädikatenlogische) Resolution}.  Wir schreiben dann
    $L, M \derivesresfwd N$.
  \end{definition}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vollständigkeit der Resolution}

  Genau wie die aussagenlogische Resolution ist die prädikatenlogische
  Resolution \emph{nicht} vollständig: Wenn eine Aussage $M$ aus einer
  Menge von Klauseln $S$ semantisch folgt, also gilt $S \models M$, so
  gilt nicht $S\derivesresfwd M$, d.h.\ $M$ lässt sich nicht
  notwendigerweise aus $S$ durch Resolutionsschritte ableiten.

  Die prädikatenlogische Resolution ist aber widerspruchsvollständig,
  d.h.\ aus $S \models M$ folgt, dass sich aus $S, \lnot M$ die leere
  Klausel ableiten lässt.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resolutionsbeweise}
  Wir schreiben $S \derivesres M$ wenn aus $S, \lnot M$ durch einen
  prädikatenlogischen Resolutionsbeweis $\bot$ abgeleitet werden kann.
  Es gilt also
  \begin{displaymath}
    S \derivesres M \quad\text{genau dann, wenn}\quad
    \snf(S \land \lnot M) \derivesresfwd \bot
  \end{displaymath}
  (\snf() steht dabei für die Skolem-Normalform.)
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vollständigkeit der Resolution}
  \begin{theorem}
    Prädikatenlogische Resolution ist vollständig und korrekt, d.h.,
    es gilt
    \begin{displaymath}
      S \derivesres M \qtext{genau dann, wenn} S \models M
    \end{displaymath}
  \end{theorem}
  Der Beweis erfolgt durch den Satz von Herbrand bzw. die im Satz von
  Herbrand verwendete Konstruktion.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiele}
  Siehe die folgenden Dateien im Repository:
  \begin{itemize}
  \item \texttt{snark-}\textit{n}\texttt{.lisp}
  \item \texttt{family.lisp}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Extraktion von Antworten}
  Oft ist man nicht nur am Wahrheitsgehalt von Existenzaussagen
  interessiert, sondern man will auch ein Objekt finden, das die
  geforderte Eigenschaft hat.  Bei Snark ist das mit dem
  \texttt{:answer} Keyword-Argument von \texttt{prove} möglich: Nach
  dem Keyword \texttt{:answer} steht eine Formel $\phi$.  Bezeichnet
  $\sigma$ den Unifikator für die Wurzel des Ableitungsbaums, so ist
  die berechnete Antwort $\phi\sigma$.

  \begin{Verbatim}[gobble=2]
  (prove '(exists (?p) (parent ?p carol))
         :answer '(the-parent-of-carol-is ?p))
  \end{Verbatim}
  
  (Siehe Datei \texttt{snark-02.lisp})
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Logikprogrammierung}
  Ein Resolutionsbeweiser, der Antworten extrahieren kann, lässt sich
  ähnlich wie eine Programmiersprache oder ein Datenbanksystem
  verwenden:
  \begin{itemize}
  \item Konstanten, Instanzvariablen und Funktionsanwendungen stehen
    für "`Objekte"'
  \item Funktionen und atomare Relationen repräsentieren Attribute
    \begin{itemize}
    \item Grundinstanzen bilden eine "`Datenbank"' von Fakten:\\
      \texttt{(parent betty carol)}
    \item Allquantifizierte Instanzen von Atomen repräsentieren
      Eigenschaften, die für alle Objekte gelten:\\
      \texttt{(parent (father ?c) ?c)}
    \end{itemize}
  \item Implikationen entsprechen Berechnungsregeln, ähnlich wie
    Funktionen oder Methoden
\begin{verbatim}
(implied-by (grandparent ?gp ?c)
            (exists (?p)
              (and (parent ?gp ?p) (parent ?p ?c))))
\end{verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Logikprogrammierung}
  Allgemeine Resolution ist aber zu Rechenintensiv und zu schwer zu
  kontrollieren um als Programmiersprache eingesetzt zu werden.
  Daher:
  \begin{itemize}
  \item Beschränkung auf Horn-Klauseln (Klauseln in denen höchstens
    ein Literal positiv vorkommt)
  \item Set-of-Support Strategie: Nur Klauseln, deren Kopf in der
    bisherigen Ableitung schon vorkommt werden als Kandidaten für neue
    Ableitungsschritte herangezogen
  \item Deterministische Selektion der anzuwendenden Klauseln
  \end{itemize}
  Mit diesen Einschränkungen erhält man logische Programmiersprachen
  wie Prolog.

  In Snark lässt sich ein Teil dieser Beschränkungen nachbilden:
  \texttt{snark-prog.lisp}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Mehrsortige Logik}
  Ähnlich wie bei Programmiersprachen kann man in der Prädikatenlogik
  verschiedene Typen von Objekten unterscheiden.  In der Logik wird
  statt Typen meist der Begriff \emph{Sorten} verwendet.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Mehrsortige Logik}
\begin{verbatim}
  (declare-sort 'person)
  (declare-sort 'animal)

  (declare-sorts-incompatible 'person 'animal)

  (declare-constant 'betty :sort 'person)
  (declare-constant 'carol :sort 'person)
  (declare-constant 'fido :sort 'animal)
  
  (declare-function 'father 1 :sort '(person person))
  (declare-function 'mother 1 :sort '(person person))
  (declare-relation 'parent 2 :sort '(person person))

  (declare-relation 'human 1)
  (declare-relation 'animal 1)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Mehrsortige Logik}
\begin{verbatim}
SNARK-USER> (new-prove '(parent carol fido))
; Evaluation aborted on #<SIMPLE-ERROR 
       "Atomic formula ~A is not well sorted." {1006CC7233}>.

Atomic formula (PARENT CAROL FIDO) is not well sorted.
   [Condition of type SIMPLE-ERROR]

Restarts:
 0: [RETRY] Retry SLIME REPL evaluation request.
 1: [*ABORT] Return to SLIME's top level.
 2: [ABORT] Abort thread (#<THREAD "repl-thread" RUNNING {1002DB8023}>)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel: Konflikterkennung in AO Zustandsmaschine}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=11cm]{Images/game_parallel2_base}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel: Konflikterkennung in AO Zustandsmaschine}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=4cm]{Images/game_repel}\\[5mm]
    \includegraphics[width=9cm]{Images/game_target_unstructured_r}
  \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel: Konflikterkennung in AO Zustandsmaschine}
  Vereinfachtes Modell:
\begin{verbatim}
ASPECT1
-->  enough-power --> goto enchanted
|-> ~enough-power --> goto spell

ASPECT2
-->  become-invisible -->  can-hide --> goto enchanted
|    |----------- ------> ~can-hide --> goto power-up
|-- ~become-invisible ----------------> goto spell
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,fragile]
  \frametitle{Beispiel: Konflikterkennung in AO Zustandsmaschine}
  Durch Übersetzung der Aspekte in Prädikatenlogik lässt sich die
  Frage ob es zu Konflikten der \texttt{goto}-Ziele kommt auf einen
  Resolutionsbeweis reduzieren.  Falls ein Widerspruch entdeckt wird,
  kann Snark die in Konflikt stehenden Zustände ausgeben:

\begin{verbatim}
I0: PROOF-FOUND (INCOMPATIBLE-TARGETS ENCHANTED SPELL)
\end{verbatim}

  Siehe Datei \texttt{snark-aspects.lisp}.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Interaktives Beweisen: PVS}
  Im Folgenden wollen wir das Beispiel für Familienbeziehungen mit
  einem interaktiven Beweissystem untersuchen.  Wir verwenden dazu PVS
  (Prototype Verification System), mit dem wir später auch
  realistischere formale Spezifikationen betrachten wollen.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Alternative Syntax: PVS}
  Terme:
  \begin{center}
    \vspace*{-10mm}
    \begin{tabular}{|l|l|}
      \hline
      $t \in \T$ & $t' \in $PVS\\
      \hline\hline
      $x$ & \texttt{x}\\
      \hline
      $c$ & \texttt{c}\\
      \hline
      $f(t_1, \dots, t_n)$ & \texttt{f($t'_1, \dots, t'_n$)}\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  Formeln:
  \begin{center}
    \vspace*{-10mm}
    \begin{tabular}{|l|l|}
      \hline
      $\xi \in \Lang$ & $\xi' \in $ PVS\\
      \hline\hline
      $P(t_1, \dots, t_n)$ & \texttt{P($t'_1, \dots, t'_n$)}\\
      \hline
      $t_1 = t_2$ & $t'_1 \texttt{ = } t'_2$\\
      \hline
      $\lnot \phi$ & \texttt{not($\phi'$)}\\
      \hline
      $\phi \land \psi$ & $\phi' \texttt{ and } \psi'$,\quad
        $\phi' \texttt{ \& } \psi'$\\
      \hline
      $\phi \lor \psi$ & $\phi' \texttt{ or }\psi'$\\
      \hline
      $\phi \imp \psi$ & $\phi' \texttt{ implies } \psi'$,\quad
        $\phi' \texttt{ => } \psi'$\\
      \hline
      $\phi \siff \psi$ & $\phi' \texttt{ iff }\psi'$,\quad
       $\phi' \texttt{ <=> }\psi'$\\
      \hline
      $\forall x. \phi$ & $\texttt{forall (x:A): } \phi'$\\
      \hline
      $\exists x. \phi$ & $\texttt{exists (x:A): } \phi'$\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Beispiel}
\begin{center}
    \vspace*{-2mm}
    \begin{tabular}{|l|l|}
      \hline
      $\phi \in \Lang$ & $\phi' \in $ PVS\\
      \hline\hline
      $M(\textsf{Plato})$ & \texttt{M(plato)}\\
      \hline
      $M(x)$ & \texttt{M(x)}\\
      \hline
      $\forall x. M(x) \imp S(x)$ 
      & \texttt{forall (x:A): M(x) => S(x)}\\
      \hline
      $\forall x. M(x) \imp M(\mathsf{m}(x))$ 
      & \texttt{forall (x:A): M(x) => S(m(x))}\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  PVS verwendet eine mehrsortige (typisierte) Logik.  Daher muss bei
  jeder gebundenen Variable der Typ der Variable angegeben werden.
  Man kann eine einsortige (ungetypte) Logik simulieren, indem man
  einen Typ, z.B. \texttt{A}, für alle Variablen verwendet.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{PVS}
  PVS (Prototype Verification System) enthält einen interaktiven
  Theorembeweiser, der den im Folgenden besprochenen Sequenzenkalkül
  implementiert.  Das PVS-System ist Open Source und kann von der URL
  \url{http://pvs.csl.sri.com/} heruntergeladen werden.

  In PVS werden Axiome und zu beweisende Aussagen in einer
  \emph{Theorie} zusammengefasst.  Eine Theorie enthält
  \begin{itemize}
  \item Deklarationen von Sorten (Typen)
  \item Deklarationen von Variablen und Konstanten
  \item Deklarationen und Definitionen von Funktionen
  \item Axiome
  \item Zu beweisende Aussagen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel}
\begin{verbatim}
family: THEORY
 BEGIN

  person: TYPE+

  betty, carol, joe: person

  c, f, m, p, q, r, x, y, z: VAR person

  father(p): person
  mother(p): person

  ...
 END family

\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel}
\begin{verbatim}  
  parent(p, c): bool
  is_male(p): bool
  is_female(p): bool

  all_names_are_different: AXIOM 
    betty /= carol & betty /= joe & carol /= joe

  betty_is_parent_of_carol: AXIOM parent(betty, carol)

  joe_is_father_of_carol: AXIOM father(carol) = joe
  \end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel}
\begin{verbatim}  
  father_is_parent: AXIOM parent(father(c), c)
  mother_is_parent: AXIOM parent(mother(c), c)

  father_is_male: AXIOM 
    (exists c: f = father(c)) => is_male(f)
  mother_is_female: AXIOM 
    (exists c: m = mother(c)) => is_female(m)
  male_is_not_female: AXIOM 
    is_male(x) <=> not(is_female(x))

  parent_is_either_father_or_mother: AXIOM 
    parent(p, c) <=> (p = father(c) OR p = mother(c))
  father_is_not_mother: AXIOM 
    father(c) /= mother(c)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beispiel}
\begin{verbatim}

  joe_is_male: PROPOSITION
    is_male(joe)

  betty_is_mother_of_carol: PROPOSITION
    mother(carol) = betty

\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Der Beweiskalkül von PVS}
  Resolution ist zum interaktiven Beweisen nicht besonders gut
  geeignet.  Daher verwendet PVS als Beweissystem einen sog.\
  \emph{Sequenzenkalkül}.
\end{frame}

\begin{frame}{Sequenzen}

  \begin{itemize}
  \item Eine Sequenz besteht aus zwei Folgen von prädikatenlogischen
    Termen, dem \emph{Antezedens} und dem \emph{Sukzedens} (oder den
    \emph{Konsequenzen}, \emph{Folgerungen})
  \item Eine Sequenz wird in der Form
    \begin{displaymath}
      \frac{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_m}{\psi_1, \psi_2, \dots, \psi_n}
    \end{displaymath}
    oder
    \begin{displaymath}
      \seq{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_m}{\psi_1, \psi_2, \dots, \psi_n}
    \end{displaymath}
    geschrieben
  \item Man schreibt oft $\phi_1, \Gamma$ für $\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_m$
  \item Ähnlich wie bei der CNF fassen wir Antezedens und Sukzedens
    von Sequenzen als Mengen von Formeln auf
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Bedeutung von Sequenzen}

  Eine Sequenz $\seq{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_m}{\psi_1, \psi_2, \dots, \psi_n}\quad$
  bedeutet intuitiv
  \begin{displaymath}
    \phi_1 \land \phi_2 \land \dots \land \phi_m \implies \psi_1 \lor \psi_2 \lor
    \dots \lor \psi_n 
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}{Bedeutung von Sequenzen}

  Eine Sequenz $\quad\displaystyle\infer{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_m}{\psi_1,
    \psi_2, \dots, \psi_n}\quad$ ist wahr, wenn

  \begin{itemize}
  \item Ein $\phi_i$ mit einem $\psi_j$ identisch ist
  \item Ein $\phi_i$ falsch ist
  \item Ein $\psi_j$ wahr ist
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Beweisregeln (Inferenzregeln)}

  Regeln zur syntaktischen Umformung von Sequenzen, die die gewünschte
  Semantik ``implementieren''

  \begin{displaymath}
    \infer{\seq{\Gamma_1}{\Delta_1} \quad\cdots\quad
      \seq{\Gamma_n}{\Delta_n}}{\seq{\Gamma}{\Delta}}\mathbf{R}
  \end{displaymath}

\end{frame}

\begin{frame}{Formaler Beweis}

  Durch mehrmalige Anwendung von Inferenzregeln ergibt sich ein
  Beweisbaum:

  \begin{displaymath}
    \infer{\infer{\infer{\cdots}{\seq{\Gamma_i}{\Delta_i}}
                 \quad\cdots\quad \infer{\cdots}{\seq{\Gamma_j}{\Delta_j}}}
                 {\seq{\Gamma_k}{\Delta_k}}\quad\cdots\quad
           \infer{\infer{\cdots}{\seq{\Gamma_l}{\Delta_l}}
                 \quad\cdots\quad \infer{\cdots}{\seq{\Gamma_m}{\Delta_m}}}
                 {\seq{\Gamma_n}{\Delta_n}}}
          {\seq{\Gamma}{\Delta}}
   \end{displaymath}

   Die Wurzel des Beweisbaums ist die zu beweisende Regel, die Blätter
   sind Axiome oder leer.
\end{frame}

\begin{frame}{Beweisregeln}

  \begin{itemize}
  \item Die Beweisregeln des Sequenzenkalküls setzen sich aus
    \begin{itemize}
    \item einer Strukturregel (Weakening)
    \item propositionalen Regeln
    \item der Schnittregel
    \item Regeln für Gleichheit
    \item Regeln für Quantoren
    \end{itemize}
    zusammen
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Strukturregel: Abschwächung (Weakening)}
  \begin{gather*}
    \infer{\seq{\Gamma_1}{\Delta_1}}
      {\seq{\Gamma_2}{\Delta_2}}\mathbf{W}
      \qquad\text{if } 
      \Gamma_1 \subseteq \Gamma_2 \land \Delta_1 \subseteq \Delta_2\\[8ex]
    \infer{\seq{\phi_1, \dots, \phi_m}{\psi_1, \dots \psi_n}}
          {\seq{\phi_1, \dots, \phi_m, \phi_{m+1}, \dots, \phi_p}
               {\psi_1, \dots \psi_n, \psi_{n+1}, \dots, \psi_q}}
  \end{gather*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Strukturregel: Abschwächung (Weakening)}
  \begin{gather*}
    \infer{\seq{\phi_1, \dots, \phi_m}{\psi_1, \dots \psi_n}}
          {\seq{\phi_1, \dots, \phi_m, \phi_{m+1}, \dots, \phi_p}
               {\psi_1, \dots \psi_n, \psi_{n+1}, \dots, \psi_q}}\\[8ex]
             \lnot \phi_1 \lor \dots \lor \lnot \phi_m \lor \red{
             \lnot \phi_{m+1} \lor \dots \lor \lnot \phi_p \lor}\hspace*{3cm}\\
             \hspace*{3cm}\psi_1 \lor \dots \lor \psi_n 
             \red{\lor \psi_{n+1} \lor \dots \lor \psi_q}
  \end{gather*}
\end{frame}


\begin{frame}{Axiom (propositional)}
  \begin{gather*}
    \infer{}{\seq{\Gamma, \phi}{\phi, \Delta}}
    \mathbf{\small Ax}\\[8ex]
    \lnot\Gamma \lor \red{\lnot \phi \lor \phi} \lor \Delta
  \end{gather*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Axiom}

  Wir schreiben $\phi_1 \synsim \phi_2$ wenn sich $\phi_1$ und
  $\phi_2$ nur durch die korrekte Umbenennung gebundener Variablen
  unterscheiden.

  \begin{gather*}
    \infer{}{\seq{\Gamma, \red{\phi_1}}{\red{\phi_2}, \Delta}}
    {\footnotesize\textbf{Ax}}
    \qquad\red{\text{if } \phi_1 \synsim \phi_2}\\[3ex]
  \end{gather*}
\end{frame}


\begin{frame}{Negation}
  \begin{gather*}
    \infer{\seq{\Gamma}{\phi, \Delta}}
          {\seq{\Gamma, \lnot \phi}{\Delta}}
    \lnot\!\vdash\\[1ex]
    \lnot \Gamma \lor \red{\phi} \lor \Delta\\[1ex]
    \lnot \Gamma \lor \red{\lnot\lnot \phi} \lor \Delta\\[3ex]
    \infer{\seq{\Gamma,\phi}{\Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\lnot \phi, \Delta}}\vdash\!\lnot\\[1ex]
    \lnot \Gamma \lor \red{\lnot \phi} \lor \Delta\\[1ex]
    \lnot \Gamma \lor \red{\lnot \phi} \lor \Delta
  \end{gather*}
\end{frame}


\begin{frame}{Konjunktion}
  \begin{gather*}
  \infer{\seq{\phi_1,\phi_2,\Gamma}{\Delta}}
        {\seq{\phi_1 \land \phi_2, \Gamma}{\Delta}}
  \land\!\vdash\\[1ex]
  \red{\lnot \phi_1 \lor \lnot \phi_2} \lor \Gamma \lor \Delta\\[1ex]
  \red{\lnot (\phi_1 \land \phi_2)} \lor \Gamma \lor \Delta\\[3ex]
    \infer{\seq{\Gamma}{\phi_1, \Delta} \quad \seq{\Gamma}{\phi_2, \Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\phi_1 \land \phi_2, \Delta}}
    \vdash\!\land\\[1ex]
  (\lnot \Gamma \lor \red{\phi_1} \lor \Delta) \land (\lnot \Gamma \lor \red{\phi_2} \lor \Delta)\\[1ex]
  \lnot \Gamma \lor \red{(\phi_1 \land \phi_2)} \lor \Delta
  \end{gather*}
\end{frame}

\begin{frame}{Konjunktion}
  \begin{gather*}
  \infer{\seq{\phi_1,\phi_2,\Gamma}{\Delta}}
        {\seq{\phi_1 \land \phi_2, \Gamma}{\Delta}}
  \land\!\vdash\\[1ex]
  \red{\lnot \phi_1 \lor \lnot \phi_2} \lor \Gamma \lor \Delta\\[1ex]
  \red{\lnot (\phi_1 \land \phi_2)} \lor \Gamma \lor \Delta\\[3ex]
    \infer{\seq{\Gamma}{\phi_1, \Delta} \quad \seq{\Gamma}{\phi_2, \Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\phi_1 \land \phi_2, \Delta}}
    \vdash\!\land\\[1ex]
  (\red{\phi_1} \lor (\lnot \Gamma \lor \Delta)) \land (\red{\phi_2} \lor (\lnot \Gamma \lor \Delta))\\[1ex]
  \red{(\phi_1 \land \phi_2)} \lor (\lnot \Gamma \lor \Delta)
  \end{gather*}
\end{frame}


\begin{frame}{Implikation}

  \begin{gather*}
    \infer{\seq{\phi_2, \Gamma}{\Delta} \quad \seq{\Gamma}{\phi_1, \Delta}}
          {\seq{\phi_1 \imp \phi_2, \Gamma}{\Delta}}
    \imp\vdash\\[1ex]
    (\red{\lnot \phi_2} \lor \lnot \Gamma \lor \Delta) \red{\,\land\,}
    (\lnot \Gamma \lor \red{\phi_1} \lor \Delta)\\[1ex]
    \red{\lnot(\lnot \phi_1 \lor \phi_2)} \lor \lnot\Gamma \lor \Delta\\[1ex]
    \red{(\phi_1 \land \lnot \phi_2)} \lor \lnot\Gamma \lor \Delta\\[3ex]
    \infer{\seq{\Gamma, \phi_1}{\phi_2, \Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\phi_1 \imp \phi_2, \Delta}}
    \vdash\imp\\[1ex]
    \lnot\Gamma \lor \red{\lnot \phi_1 \lor \phi_2} \lor \Delta\\[1ex]
    \lnot\Gamma \lor \red{(\lnot \phi_1 \lor \phi_2)} \lor \Delta
  \end{gather*}
\end{frame}

\begin{frame}{Schnittregel}

  \begin{displaymath}
    \infer{\seq{\Gamma, A}{\Delta} \quad \seq{\Gamma}{A, \Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\Delta}}
    \mathbf{\small Cut}
  \end{displaymath}

\end{frame}



\begin{frame}{Sequenzenkalkül (1)}

  \begin{gather*}
  \infer{\seq{\Gamma_1}{\Delta_1}}
        {\seq{\Gamma_2}{\Delta_2}}{\footnotesize\textbf{W}}
  \qquad\text{if } 
  \Gamma_1 \subseteq \Gamma_2 \land \Delta_1 \subseteq \Delta_2\\[3ex]
  \infer{}{\seq{\Gamma, \phi}{\psi, \Delta}}
    {\footnotesize\textbf{Ax}}
  \qquad\text{if } \phi \synsim \psi\\[3ex]
  \begin{array}{cc}
    \qquad\infer{}{\seq{\Gamma, \bot}{\Delta}} \mathbf{\small \bot}\qquad
    & \infer{}{\seq{\Gamma}{\top, \Delta}} \mathbf{\small \top}\\[5ex]
    \infer{\seq{\Gamma}{\phi, \Delta}}
          {\seq{\Gamma, \lnot \phi}{\Delta}}
    \lnot\!\vdash &
    \infer{\seq{\Gamma,\phi}{\Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\lnot \phi, \Delta}}
    \vdash\!\lnot\\
  \end{array}\\
  \end{gather*}

\end{frame}

\begin{frame}{Sequenzenkalkül (2)}
  \begin{displaymath}
    \begin{array}{cc}
      \infer{\seq{\phi,\psi,\Gamma}{\Delta}}
        {\seq{\phi \land \psi, \Gamma}{\Delta}}
        \land\!\vdash&
      \infer{\seq{\Gamma}{\phi, \Delta} \quad \seq{\Gamma}{\psi, \Delta}}
        {\seq{\Gamma}{\phi \land \psi, \Delta}}
        \vdash\!\land\\[8ex]
    \infer{\seq{\phi, \Gamma}{\Delta} \quad \seq{\psi, \Gamma}{\Delta}}
          {\seq{\phi \lor \psi, \Gamma}{\Delta}}
    \lor\!\vdash &
    \infer{\seq{\Gamma}{\phi, \psi, \Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\phi \lor \psi, \Delta}}
    \vdash\!\lor\\[8ex]
    \infer{\seq{\psi, \Gamma}{\Delta} \quad \seq{\Gamma}{\phi, \Delta}}
          {\seq{\phi \imp \psi, \Gamma}{\Delta}}
    \imp\vdash &
    \infer{\seq{\Gamma, \phi}{\psi, \Delta}}
          {\seq{\Gamma}{\phi \imp \psi, \Delta}}
    \vdash\imp
  \end{array}
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}{Sequenzenkalkül (3)}
  \begin{displaymath}
    \begin{array}{cc}
      \infer{}
        {\seq{\Gamma}{t = t, \Delta}}
        {\footnotesize \textbf{Refl}}&
      \infer{\seq{t_1 = t_2,\Gamma\subst{t_1}{x}}{\Delta\subst{t_1}{x}}}
        {\seq{t_1 = t_2,\Gamma\subst{t_2}{x}}{\Delta\subst{t_2}{x}}}
        {\footnotesize\textbf{Repl}}\\[8ex]
      \infer{\seq{\phi\substtx, \Gamma}{\Delta}}
        {\seq{\forall x.\phi, \Gamma}{\Delta}}
        \forall\!\vdash &
      \infer{\seq{\Gamma}{\phi\subst{c}{x}, \Delta}}
        {\seq{\Gamma}{\forall x. \phi, \Delta}}
        \vdash\!\forall \quad\text{$c$ frisch}\\[8ex]
      \infer{\seq{\phi\subst{c}{x}, \Gamma}{\Delta}}
        {\seq{\exists x. \phi, \Gamma}{\Delta}}
        \exists\vdash \quad\text{$c$ frisch} &
      \infer{\seq{\Gamma}{\phi\substtx, \Delta}}
        {\seq{\Gamma}{\exists x.\phi, \Delta}}
        \vdash\exists
  \end{array}
  \end{displaymath}
\end{frame}



\begin{frame}{Beispiel: $\phi \imp \lnot\lnot \phi$}
  \begin{displaymath}
    \infer{\infer{\infer{\infer{}
                               {\seq{\phi}{\phi}}Ax}
                        {\seq{\phi, \lnot \phi}{}}\lnot\!\vdash}
                 {\seq{\phi}{\lnot\lnot \phi}}\vdash\!\lnot}
          {\seq{}{{\phi \imp \lnot\lnot \phi}}}\vdash\imp
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel: $\phi \lor \lnot \phi$}

  \begin{displaymath}
    \infer{\infer{\infer{}
                        {\seq{\phi}{\phi}}}
                 {\seq{}{\phi, \lnot \phi}}}
          {\seq{}{\phi \lor \lnot \phi}}
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel: $\phi \iff \lnot\lnot\phi$}
  Da unser Beweissystem keine Regeln für $\siff$ hat müssen wir zum
  Beweis von $\phi \siff \lnot\lnot \phi$ den $\siff$-Junktor durch zwei
  Implikationen ersetzen:
  \begin{displaymath}
    \phi_1 \iff \phi_2 \equiv (\phi_1 \imp \phi_2) \land (\phi_2 \imp \phi_1).
  \end{displaymath}

  \begin{displaymath}
    \infer{\infer{\infer{\infer{\infer{}
                                      {\seq{\phi}{\phi}}}
                               {\seq{\phi, \lnot \phi}{}}}
                        {\seq{\phi}{\lnot\lnot \phi}}}
                 {\seq{}{\phi \imp \lnot\lnot \phi}}
           \quad
           \infer{\infer{\infer{\infer{}
                                      {\seq{\phi}{\phi}}}
                               {\seq{}{\lnot \phi, \phi}}}
                        {\seq{\lnot\lnot \phi}{\phi}}}
                 {\seq{}{\lnot\lnot \phi \imp \phi}}}
          {\seq{}{(\phi \imp \lnot\lnot \phi) \land (\lnot\lnot \phi \imp \phi)}}
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel: 
    $(\phi_1\imp \phi_2) \land (\phi_2 \imp \phi_3) \implies (\phi_1 \imp \phi_3)$}
  \begin{displaymath}
    \infer{\infer{\infer{\infer{\infer{\infer{}
                                             {\seq{\phi_1, \phi_2, \phi_3}{\phi_3}}}
                                      {\seq{\phi_2, \phi_3}{\phi_1 \imp \phi_3}}
                                \quad 
                                \infer{}
                                      {\seq{\phi_2}{\phi_2, \phi_1 \imp \phi_3}}}
                               {\seq{\phi_2, \phi_2 \imp \phi_3}{\phi_1 \imp \phi_3}}
                               \quad
                               \infer{\infer{}
                                            {\seq{\phi_1, \phi_2 \imp \phi_3}{\phi_1, \phi_3}}}
                                     {\seq{\phi_2 \imp \phi_3}{\phi_1, \phi_1 \imp \phi_3}}}
                        {\seq{\phi_1\imp \phi_2, \phi_2 \imp \phi_3}{\phi_1 \imp \phi_3}}}
                 {\seq{(\phi_1\imp \phi_2) \land (\phi_2 \imp \phi_3)}{\phi_1 \imp \phi_3}}}
          {\seq{}{(\phi_1\imp \phi_2) \land (\phi_2 \imp \phi_3) \implies (\phi_1 \imp \phi_3)}}
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{PVS Emacs}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{Images/pvs-01}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{PVS Kontext}
  \begin{itemize}
  \item Alle Interaktionen mit PVS erfolgen innerhalb eines Kontexts
  \item Der Kontext enthält (Hilfs-)Theorien, angefangene Beweise,
    etc.
  \item Am Anfang jeder PVS-Session muss mit \texttt{M-x
      change-context} in den richtigen Kontext gewechselt werden
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Interaktives Beweisen}
  \begin{itemize}
  \item Nach dem Laden einer PVS-Theorie kann man sie auf syntaktische
    und Typfehler überprüfen und die darin enthaltenen Aussagen
    interaktiv beweisen
  \item Der Theorembeweiser wird mit dem Kommando \texttt{M-x
      prove-theory} für die komplette Theorie aufgerufen
  \item Falls im Kontext schon vorhergehende Beweise oder
    Beweisversuche existieren können diese nochmals ausgeführt werden
  \item Mit \texttt{M-x prove} oder \texttt{C-c p} kann der
    interaktive Theorembeweiser aufgerufen werden.
  \item Die zu beweisende Sequenz wird in einem Fenster angezeigt,
    Beweiskommandos werden im gleichen Fenster eingegeben:
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Wichtige Beweiskommandos}
  \begin{itemize}
  \item \texttt{(flatten):} Führt Regeln aus, die den Beweisbaum nicht
    weiter aufspalten
  \item \texttt{(split):} Führt Regeln aus, die den Beweis in mehrere
    Äste aufspalten
  \item \texttt{(prop):} Führt propositionale Vereinfachung durch
  \item \texttt{(grind):} Leistungsfähigste Strategie, kann auch viele
    nicht-propositionale Theoreme beweisen
  \item \texttt{(lemma):} Führt ein Lemma im Antezedens ein
  \item \texttt{(inst?):} Versucht einen Existenzquantor zu
    Instanziieren (Allquantor im Antezedens, genauer Quantor mit
    existenzieller Stärke)
  \item \texttt{(skolem!):} Einführung von Skolem-Konstanten
  \item \texttt{(skosimp):} \texttt{(skolem!)} gefolgt von
    \texttt{(flatten)}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
Installing rewrite rule sets.singleton_rew (all instances)
joe_is_male :  

  |-------
\{1\}   is_male(joe)

Rule? \blue{(lemma "joe_is_father_of_carol")}
Applying joe_is_father_of_carol 
this simplifies to: 
joe_is_male :  

\{-1\}  father(carol) = joe
  |-------
[1]   is_male(joe)
\end{Pvs}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
joe_is_male :  

\{-1\}  father(carol) = joe
  |-------
[1]   is_male(joe)

Rule? \blue{(lemma "father_is_male")}
Applying father_is_male 
this simplifies to: 
joe_is_male :  

\{-1\}  FORALL (f: person):
         (EXISTS c: f = father(c)) => is_male(f)
[-2]  father(carol) = joe
  |-------
[1]   is_male(joe)
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
joe_is_male :  

\{-1\}  FORALL (f: person):
         (EXISTS c: f = father(c)) => is_male(f)
[-2]  father(carol) = joe
  |-------
[1]   is_male(joe)

Rule? \blue{(inst?)}
Found substitution:
f: person gets joe,
Using template: is_male(f)
Instantiating quantified variables,
this simplifies to: 

\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
joe_is_male :  

\{-1\}  FORALL (f: person): 
         (EXISTS c: f = father(c)) => is_male(f)
[-2]  father(carol) = joe
  |-------
[1]   is_male(joe)

Rule? \blue{(inst?)}
...
joe_is_male :  

\{-1\}  (EXISTS c: joe = father(c)) => is_male(joe)
[-2]  father(carol) = joe
  |-------
[1]   is_male(joe)
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
joe_is_male :  

\{-1\}  (EXISTS c: joe = father(c)) => is_male(joe)
[-2]  father(carol) = joe
  |-------
[1]   is_male(joe)

Rule? \blue{(split)}
Splitting conjunctions,
this yields  2 subgoals: 
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
joe_is_male.1 :  

\{-1\}  is_male(joe)
[-2]  father(carol) = joe
  |-------
[1]   is_male(joe)

which is trivially true.

This completes the proof of joe_is_male.1.
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
joe_is_male.2 :  

[-1]  father(carol) = joe
  |-------
\{1\}   EXISTS c: joe = father(c)
[2]   is_male(joe)

Rule? \blue{(inst?)}
Found substitution:
c gets carol,
Using template: father(c)
Instantiating quantified variables,
this simplifies to: 
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
joe_is_male.2 :  

[-1]  father(carol) = joe
  |-------
\{1\}   EXISTS c: joe = father(c)
[2]   is_male(joe)

Rule? \blue{(inst?)}
...
joe_is_male.2 :  

[-1]  father(carol) = joe
  |-------
\{1\}   joe = father(carol)
[2]   is_male(joe)
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
joe_is_male.2 :  

[-1]  father(carol) = joe
  |-------
\{1\}   joe = father(carol)
[2]   is_male(joe)

Rule? \blue{(grind)}
Trying repeated skolemization, instantiation, and if-lifting,

This completes the proof of joe_is_male.2.
Q.E.D.

Run time  = 0.44 secs.
Real time = 104.163 secs.
NIL
* 
\end{Pvs}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
Installing rewrite rule sets.singleton_rew (all instances)
betty_is_mother_of_carol :  

  |-------
\{1\}   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(auto-rewrite-theory "family")}
Rewriting relative to the theory: family,
this simplifies to: 
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
betty_is_mother_of_carol :  

  |-------
[1]   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(lemma "betty_is_parent_of_carol")}
Applying betty_is_parent_of_carol 
this simplifies to: 
betty_is_mother_of_carol :  

\{-1\}  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
betty_is_mother_of_carol :  

\{-1\}  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(lemma "parent_is_either_father_or_mother")}
Applying parent_is_either_father_or_mother 
this simplifies to: 
betty_is_mother_of_carol :  

\{-1\}  FORALL (c, p: person):
        parent(p, c) <=> (p = father(c) OR p = mother(c))
[-2]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
betty_is_mother_of_carol :  

\{-1\}  FORALL (c, p: person):
        parent(p, c) <=> (p = father(c) OR p = mother(c))
[-2]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(inst?)}
Found substitution:
c: person gets carol,
p: person gets betty,
Using template: parent(p, c)
Instantiating quantified variables,
this simplifies to: 
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
betty_is_mother_of_carol :  

\{-1\}  FORALL (c, p: person):
        parent(p, c) <=> (p = father(c) OR p = mother(c))
[-2]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(inst?)} ...
betty_is_mother_of_carol :  

\{-1\}  parent(betty, carol) <=>
       (betty = father(carol) OR betty = mother(carol))
[-2]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
betty_is_mother_of_carol :  
\{-1\}  parent(betty, carol) <=>
       (betty = father(carol) OR betty = mother(carol))
[-2]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(lemma "father_is_not_mother")} ...

betty_is_mother_of_carol :  
\{-1\}  FORALL (c: person): father(c) /= mother(c)
[-2]  parent(betty, carol) <=>
       (betty = father(carol) OR betty = mother(carol))
[-3]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
\{-1\}  FORALL (c: person): father(c) /= mother(c)
[-2]  parent(betty, carol) <=>
       (betty = father(carol) OR betty = mother(carol))
[-3]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(inst?)} ...

\{-1\}  father(carol) /= mother(carol)
[-2]  parent(betty, carol) <=>
       (betty = father(carol) OR betty = mother(carol))
[-3]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
\{-1\}  father(carol) /= mother(carol)
[-2]  parent(betty, carol) <=>
       (betty = father(carol) OR betty = mother(carol))
[-3]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(lemma "all_names_are_different")} ...

\{-1\}  betty /= carol & betty /= joe & carol /= joe
[-2]  father(carol) /= mother(carol)
[-3]  parent(betty, carol) <=>
       (betty = father(carol) OR betty = mother(carol))
[-4]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Beweis in PVS}
\begin{Pvs}
betty_is_mother_of_carol :  

\{-1\}  betty /= carol & betty /= joe & carol /= joe
[-2]  father(carol) /= mother(carol)
[-3]  parent(betty, carol) <=>
       (betty = father(carol) OR betty = mother(carol))
[-4]  parent(betty, carol)
  |-------
[1]   mother(carol) = betty

Rule? \blue{(grind)}
Trying repeated skolemization, instantiation, and if-lifting,
Q.E.D.
\end{Pvs}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{PVS}
  Wie man schon an diesem kleinen Beispiel sieht, sind Beweise mit PVS
  relativ aufwändig.  Man kann die manuelle Arbeit manchmal durch die
  Definition geeigneter Beweisstrategien reduzieren.  Für manche
  Theorien können Beweise auch durch die in PVS eingebauten
  Entscheidungsprozeduren automatisiert werden.

  Im Folgenden wollen wir einen Theorembeweiser betrachten, der ohne
  jegliche Benutzerinteraktion arbeitet.
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Ausdrucksmächtigkeit der Prädikatenlogik}
  Viele Sachverhalte können in der Prädikatenlogik ausgedrückt werden:
  \begin{itemize}
  \item Mathematische Theorien, z.B. Gruppentheorie, Mengenlehre, \dots
  \item Chemische Reaktionen
  \item Abläufe (durch Formalisierung von Situationen, Fluenten, etc.)
  \end{itemize}

  Aber: Manche Sachverhalte lassen sich nicht beschreiben, z.B. die
  transitive Hülle: Wir haben das Prädikat $E$ für Eltern
  definiert.  Das Prädikat $V$ soll die Vorfahren repräsentieren,
  $V(x, y)$ genau dann, wenn $y$ ein Vorfahre von $x$ ist.
  \begin{itemize}
  \item $P(x, y) \imp V(x, y)$
  \item $(\exists z. P(x, z) \land V(z, y)) \imp V(x, y)$
  \end{itemize}
  Ist $V$ eine korrekte Formalisierung des Begriffs "`Vorfahre"'?
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Transitiver Abschluss}
  \emph{Frage:} Ist $V$ eine korrekte Formalisierung des Begriffs
  "`Vorfahre"'?
 
  \emph{Antwort:} Nein.  $V$ erzwingt zwar die Transitivität, stellt
  aber nicht sicher, dass das Modell von $V$ minimal ist.  Z.B. kann
  man $V$ in einer Struktur $\A$ durch $A^2$ interpretieren.  Was wir
  suchen ist die minimale Relation, für die die geforderte
  Abschlusseigenschaft gilt; \emph{nur} die Elemente, die durch die
  Axiome gefordert sind sollen in $V$ enthalten sein.

  \emph{Frage:} Wie können wir die Minimalität von $V$ in der
  Prädikatenlogik ausdrücken?

  \emph{Antwort:} Gar nicht.  Die Minimalität von $V$ ist eine
  Eigenschaft, die über andere Prädikate quantisieren muss (oder
  eine ähnliche Konstruktion vornimmt).  Das ist in der
  Prädikatenlogik nicht ausdrückbar:
  \begin{multline*}
    \bigl[\forall Q: P(x, y) \imp Q(x, y) \land 
    ((\exists z. P(x, z) \land Q(z, y)) \imp Q(x, y))\bigr] \imp\\
    V(x,y) \imp Q(x,y)
  \end{multline*}

\end{frame}


\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
